<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<TEI
xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
xml:lang="it">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Trascrizione e marcatura di "Freddo a Napoli", un racconto di Italo Calvino</title>
				<author>Calvino, Italo</author>
				<respStmt>
					<resp>autore della trascrizione e della marcatura</resp>
					<name xml:id="PG">Pietro Grassani</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>

			<publicationStmt>
				<p>Diffuso sotto licenza CC BY-NC-SA 3.0 IT DEED</p>
			</publicationStmt>
			
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<title>Freddo a Napoli</title>
						<author>Calvino, Italo</author>
					</analytic>
					<monogr>
						<title>Romanzi e racconti</title>
						<imprint>
							<pubPlace>Milano</pubPlace>
							<publisher>Arnoldo Mondadori Editore</publisher>
							<date>1991-1994</date>
							<respStmt>
								<resp>Sotto la direzione di</resp> 
								<name>Claudio Milanini</name>
							</respStmt>
							<respStmt>
								<resp>A cura di</resp>
								<name>Mario Barenghi</name> 
								<name>Bruno Falcetto</name>
							</respStmt> 

							<respStmt>
								<resp>Con una bibliografia degli scritti di Italo Calvino a cura di</resp>
								<name>Luca Baranelli</name>
							</respStmt>
						</imprint>
						
						<biblScope unit="volume">Volume 3: "Racconti sparsi e altri scritti d'invenzione"</biblScope>
						<biblScope unit="part">Parte 4: "Racconti esclusi da «I racconti». Racconti sparsi (1945-1954)"</biblScope> 
						<biblScope unit="page">pp. 867-871</biblScope> 
							
						<biblScope unit="part">Note e notizie sui testi. Racconti esclusi da «I racconti»</biblScope>
						<biblScope unit="page">pp.1329s</biblScope>
							
						<biblScope unit="part">Bibliografia degli scritti di Italo Calvino</biblScope>
						<biblScope unit="page">p. 1402</biblScope>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	
	<text>
		<body> 
			<head>Freddo a Napoli</head>

			<div type="exposition" resp="#PG">
				<p n="1">Io credevo che a <placeName type="city" xml:id="NA">Napoli</placeName> facesse caldo anche d'inverno. 
					Invece il giorno che arrivammo noi arrivò anche il freddo, un vento marino che faceva battere i denti e gli stipiti degli usci. 
					Io cercavo qualcosa che <q>«facesse <placeName type="city">Napoli</placeName>»</q>, non riuscivo a capire che colore avesse questa città, che ritmo: 
					mi fermavo a calze rammendate appese fuori dalle case, a lenzuola in aria,
					<q>«questo fa <placeName type="city">Napoli</placeName>»</q>, ripetevo ogni volta, ma il cielo grigio, il freddo mi perdevano, e non potevo togliermi <placeName type="city">Genova</placeName> dal capo.
				</p>

				<p n="2">Venne notte e camminavamo ancora contro le cancellate di ferro del porto come in gabbia; 
					<said aloud="false">ma in fondo mi piace più così</said>, pensavo, <said aloud="false"><placeName type="city">Napoli</placeName> ormai è nord come <placeName type="city">Torino</placeName>, il <rs type="place">Meridione</rs> non esiste, è una storia che raccontano, 
					tutto il mondo è nord, forse l'unico <soCalled>«terrone»</soCalled> al mondo sono io che giro tra le torri a traliccio e i reparti d'imballaggio 
					come un neofita in una cattedrale</said>.
				</p>

				<p n="3">Sotto il <placeName type="monument">Mastio Angioino</placeName> in mezzo al vento incontrammo una bionda che correva e le gridammo <said direct="false">se aveva fretta</said>, 
					o non ricordo cosa. Tornò indietro e si mise a raccontarcela: parlava <lang>triestino</lang> e <said direct="false">voleva una cena e riscaldarsi</said>. 
					La lasciammo correre. Poi ci cacciarono dalla <placeName type="tavern" xml:lang="en" xml:id="FI">«Fleet's Inn»</placeName>, la <gloss type="translation" xml:lang="it" target="#FI">«Taverna della flotta»</gloss>, perché era per i soli militari.
				</p>

				<p n="4">Ci mettemmo a salire per una via a scale dietro un bimbo e una bambina che conducevano un sottufficiale di marina 
					americano. <said direct="true">«Vedi gli <distinct type="dialectal">scugnizzi</distinct>?</said> - dicevamo. - <said direct="true">Han tovato il cliente, in casa l'altra aspetta»</said>. Però tutto sommato ce ne importava poco, 
					era una storia vecchia, da film del <date notBefore="1945-04-25">dopoguerra</date>. E poi quel sottufficiale di marina era <distinct type="diminutive">bassottino</distinct> come i ragazzi, e anziano e riflessivo: 
					uno zio, un piccolo zio in visita, sembrava piuttosto, e quei ragazzi due scolari che aspettano il regalo. <distinct type="dialectal">Scugnizzo</distinct> era un nome retorico, che suonava falso.
				</p>
			</div>

			<div type="rising-action" resp="#PG">
				<p n="5">Ad avvertirci che si faceva sul serio venne a un tratto in mezzo alla via uno <distinct type="diminutive">zoppettino</distinct>: era un bambino sugli otto anni, 
					senza una gamba, e batteva una <distinct type="diminutive">stampelletta</distinct> sul selciato, chiedendo l'elemosina. 
					Io non scherzavo già più, non dicevo più: <q>«fa <placeName type="city">Napoli</placeName>»</q>.
				</p>

				<p n="6">Continuammo per quelle rampe e già s'era capito il trucco: lì c'era <placeName type="street" xml:id="TLD">Toledo</placeName>, <gloss target="#TLD">la via bella</gloss>, coi giovanotti a passeggio, 
					e sopra, sotto, scantonato un angolo, quest'antichissimo alveare. Questa era <placeName type="city">Napoli</placeName>. Mettendo gli occhi sulle vetrine delle <distinct type="term-of-endearment">bottegucce</distinct>, 
					m'accadde di vederci una giovane, che si pettinava, e dietro un cassettone, e dietro un letto, e una vecchia seduta con un gatto. 
					<said direct="true">«Ci abitano, dì! In una bottega, abitano!»</said> dicemmo. E già andavamo lì per chiederle: <said direct="true">«Com'è, povera gente, siete sinistrati, dove vi tocca vivere»</said>, 
					magari per complimentarci che si facessero vedere così da tutti, come in segno di protesta.
					Ma ecco che la giovane si torce sul busto contro di noi, piena d'ira, ci fa quel segno che nella <lang>lingua dei gesti</lang> vuol dire: 
					<said aloud="false">«Che volete?»</said>, ma con stizza, e la vecchia là in fondo s'agita, il gatto scappa e ci vediamo sbattere in faccia una persiana.
				</p>

				<p n="7"><said direct="true">«Lasciali stare, povera gente,</said> - diciamo - <said direct="true">magari tutti quelli che passano fanno questa scena. 
					Chissà che noia»</said>. E andiamo avanti zitti, sempre sbirciando ai lati. Ed ecco ai piedi d'una rampa con ringhiera, 
					un altro finestrone e lì gente che mangia: una famiglia, coi bambini, <distinct type="hypocorism">babbo</distinct>, nonna. Ma non era una bottega, aveva la tappezzeria 
					a fiorami, il comò, i quadri dei cugini: era una stanza di casa, una vecchia abitatissima 
					stanza di casa, aperta sulla strada. Quelli già alzano i pugni contro di noi, il padre butta via la seggiola, 
					ora viene sull'uscio a fare la scenata: andiamo. Qui c'è una legge non scritta, indoviniamo, che dice: 
					<q>gli occhi tienili nel tuo</q>.
				</p>

				<p n="8"><said direct="true">«Ci abitano,</said> - ragionavamo - <said direct="true">ci abitano tutti»</said>. Perché in Italia da un posto all'altro queste cose non trapelano 
					e io dei <rs type="habitation"><soCalled>«bassi»</soCalled></rs> non ne avevo sentito mai parlare. Così salivamo da un vicolo all'altro, dirottavamo per altri vicoli trasversi 
					e non la smettevamo più di far scoperte. I vetri dei pianterreni erano illuminati e dentro la gente andava letto: da letto vedeva 
					i passanti in strada, noi che spiavamo sottecchi, e prima d'uscire di campo, davamo un'occhiata sfacciata e via per non pigliar gli insulti.
				</p>
			</div>

			<div type="climax" resp="#PG">
				<p n="9">Da bambino m'era capitato di fare pensieri buffi vedendo i letti nella vetrina dei mobilieri, a immaginarsi dei signori addormentati 
					dentro con tutta la gente che passa per la via. Ora <placeName type="city">Napoli</placeName> era tutta come quei miei pensieri di ragazzo: <rs ref="#NA">una <w xml:id="W01">città</w> di vetro</rs>, 
					in cui 
					<list>
						<head>non si poteva posare gli occhi in nessun posto</head> 
						<item n="1">senza violare un segreto,</item> 
						<item n="2"><w xml:id="W02">senza</w> leggere le cartoline infilate nella cornice degli specchi,</item> 
						<item n="3">o far andare la zuppa di traverso a un bimbo,</item> 
						<item n="4">o contare i grani del rosario a una vecchia coricata,</item> 
						<item n="5">
							<list>
								<head>o vedere</head> 
								<item n="5.1">il seno d'una madre che allatta,</item> 
								<item n="5.2">o una giovane cambiarsi le calze</item> 
								<item n="5.3">o un postino fare il bagno ai <w xml:id="W03">piedi</w></item>
							</list>
						</item>
					</list>.
				</p>

				<p n="10"><rs ref="#NA">Una città ignuda e seria</rs>, con muri di mutuo <w xml:id="W04">rispetto</w>, più spessi d'ogni porta, d'ogni porta chiusa e concreta, dico, non trasparente 
					come le loro per filtrare il poco sole che arrivava là in fondo. Ecco il segreto del <rs type="place">Sud</rs>: la miseria come modo di esistere, 
					condizione d'ogni cosa concreta. Ma questo non vuol dire rassegnarsi: erano fieri, non rassegnati, le loro stanze erano scavate all'umida radice 
					delle case come grotte, ma erano stanze, fiere umili stanze.
				</p>

				<p n="11">Un venditore ci si mise alle costole: di penne, credo, o fermagli. Diceva cifre assurde: <said direct="false">seimila, cinquemila</said>, poi scendeva a <said direct="false">mille</said>, 
					a <said direct="false">ottocento</said>, a <said direct="false">trecento</said>. Ecco, bastava staccarsi dal concreto, dalla fiera miseria concreta e si perdeva il filo: il ragionamento, la cifra, 
					la parola erano ancora sperdute dalle cose, senza un'ancora: tutte le loro speranze, i loro calcoli, il loro rassegnato realismo sfumavano cosi,
					nelle verità astratte, nelle idee. Questa forse era <placeName type="city">Napoli</placeName>, il <rs type="place">Sud</rs>; <time>a quell'ora</time>, in una 
					<seg ana="#CGR"><rs type="place">grande casa non distante</rs></seg>
					<placeName resp="#PG" cert="high" xml:id="CGR">Palazzo Filomarino</placeName>, 

					<addName ref="#BC">il suo vecchio <roleName>filosofo</roleName></addName>
					<persName resp="#PG" cert="high" xml:id="BC">Croce, Benedetto, 1866-1952</persName>
					passegiava per le stanze oscure, ricarezzava la costola dei tomi.
				</p>
			
				<p n="12">Ma io pensavo già agli operai, che tornavano ogni sera là nei <rs type="habitation"><soCalled>«bassi»</soCalled></rs>, pensavo che c'erano ora, là in mezzo tra il <soCalled>«popolino»</soCalled>, 
					gli uomini della civiltà che avevo scelto come mia, quelli dell'
					<choice>
						<abbr type="acronym">Ofm</abbr>
						<expan resp="#PG" cert="medium">Officine Ferroviarie Meridionali</expan>
					</choice>, dell'
					<choice>
						<abbr type="acronym">Ilva</abbr>
						<expan resp="#PG">Industria Laminati Piani e Affini</expan>
					</choice><placeName cert="high" resp="#PG">Bagnoli</placeName>, 
					con la testa già fatta a modo loro, magari quell'anima un po' 
					timida di neofita ch'era anche mia, nel girare tra le torri a traliccio, 
					tra i reparti d'imballaggio, ma no, certo mille volte meglio di me, loro che avevano imparato a farci le cose, a cambiarci il mondo, nelle fabbriche, 
					loro con settimane di sciopero sulla groppa. E allora 
					<list>
						<head>non avevo più paura</head> 
						<item n="1">dei bassi soffitti di quei pianterreni,</item> 
						<item n="2">delle cifre assurde del venditore,</item> 
						<item n="3">né delle idee del 
							<addName ref="#BC">vecchissimo 
								<roleName>filosofo</roleName>
							</addName>,
						</item>
						<item>né dei crocefissi sull'alto delle rampe</item>
					</list>, fastosi e barocchi, con scritti sul capitello 
					<date xml:id="COL">gli anni del colèra</date>
					<interpGrp>
						<interp inst="#COL">1836-1837</interp>
						<interp inst="#COL">1884-1886</interp>
						<interp inst="#COL">1910-1911</interp>
					</interpGrp> 
					
					Gli operai avevano spalle che facevano leva contro quei soffiti; erano la cerniera per far girare il mondo 
					i <rs type="habitation"><soCalled>«bassi»</soCalled></rs>.
				</p>
			</div>

			<div type="falling-action" resp="#PG">
				<p n="13">Sugli angoli, ai crocicchi, i ragazzi accendevano fuochi di carta e ci si mettevano coi piedi quasi addosso, per scaldarsi. 
					Scoprimmo ancora un marinaio che sparì dietro un uscio, e dentro una ragazza bruna con la maglia a righe, poi un giovane che uscì e andò a comprare gli spaghetti 
					e un altro che andò a comprare i pomodori, e due preti di ritorno a una pia casa lì accanto che non avevan visto niente.
				</p>

				<p n="14">Ma già eravamo stanchi e cercavamo una via che uscisse fuori. Invece c'impelagavamo sempre di più in quei vicoli,
					arrivavamo in punti morti, con i poggioli tutt'intorno pavesati di panni, come piazze di palcoscenico, come stessero per venirci a recitare 
					<seg ana="#DFL">i 
						<surname>De Filippo</surname>
					</seg>

					<listPerson xml:id="DFL" resp="#PG">
						<person>
							<persName>
								<surname>De Filippo</surname>
								<forename>Eduardo</forename>
							</persName>
						</person>
						<person>
							<persName>
								<surname>De Filippo</surname> 
								<forename>Giuseppe</forename>
								<addName>Peppino</addName>
							</persName>
							
						</person>
						<person>
							<persName>
								<surname>De Filippo</surname>
								<forename>Annunziata</forename>
								<addName>Titina</addName>
							</persName>
						</person>
					</listPerson>
				</p>
			</div>
		
			<div type="conclusion" resp="#PG">
				<p  n="15">A un giro tutt'a un tratto fummo fuori. C'era una carrozzabile tutta svolte e giardini, palazzi uno su uno giù 
					che davano le spalle alla <rs type="neighborhood">città vecchia</rs>, e linde botteghe ai pianterreni. <said direct="true">«Qui non de sanno già più niente dei <rs type="habitation"><soCalled>bassi</soCalled></rs>,</said> - dicemmmo - 
					<said direct="true">se a uno di qui racconto cos'ho visto venti metri più in là mi dice che ho sognato»</said>.
				</p>
					
				<p n="16">Incontrammo qualcuno come noi, invece, che andava a cercar <placeName type="city">Napoli</placeName> anche lui e non la trovava. <said direct="true">«<gloss target="#NA" resp="northen-Italy-character">Il paese del freddo</gloss>, 
					<sic>questo</sic> <placeName type="city">Napoli</placeName></said> - diceva, - <said direct="true">Io non so, pare <placeName type="city">Torino</placeName></said>». 
					<said direct="true">«Tale quale <placeName type="city">Torino</placeName>»</said>. Non sapevo cosa dirgli. <said direct="true">«Poi il <geogName type="volcano">Vesuvio</geogName> non fuma»</said>.
					<said direct="true">«Hai visto, <distinct type="dialectal">neh</distinct></said> - rispondevamo. - <said direct="true">Anni che non fuma, dicono»</said>.
				</p>
			</div>
		</body>
		
		<back> 	
			<div type="notes">
				<head>Note e notizie sui testi</head>

				<head>Racconti esclusi da «I racconti»</head>

				<head>FREDDO A NAPOLI</head>

				<p>
					Esempio di racconto descrittivo-saggistico abbastanza isolato in <date from="1945" to="1955" cert="medium" resp="#PG">questi anni</date>, 
					<bibl>
						<title level="a">Freddo a Napoli</title>
						<pubPlace>viene pubblicato sull'edizione torinese</pubPlace>
						<title level="j">dell'«Unità»</title>
						<date when="1949-01-08">1'8 gennaio 1949</date>
					</bibl>. 
					Ricerca non risolta di una rappresentazione di <placeName ref="#NA">Napoli</placeName> fuori dagli stereotipi, il racconto ci offre però 
					per un attimo una delle tante immagini di città che popoleranno i suoi libri futuri: una <placeName ref="#NA">Napoli</placeName> vista come 
					<quote>
						<span from="#W01" to="#WO4">
							«città di vetro, in cui non si poteva posare gli occhi in nessun posto senza violare un segreto 
							<ellipsis start="#W02" end="#W03"><metamark function="ellipsis">[...]</metamark></ellipsis> 
							ignuda e seria, con muri di 
							<choice>
								<sic>muto</sic>
								<corr resp="#PG">mutuo</corr>
							</choice> 
							rispetto»
						</span>
					</quote>
					
					Il testo trae probabilmente origine da un viaggio napoletano di Calvino <date notBefore="1948-11-15" notAfter="1948-11-30">alla fine di 
					novembre del 1948</date>: lo suggerisce un suo articolo da <placeName ref="#NA">Napoli</placeName> 
					sulla Conferenza nazionale dell'Alleanza Giovanile, apparso su 	
					<bibl xml:id="VN">	
						<title level="j">«Vie nuove»</title>
						<date>il 12 dicembre</date> 
						<title>Parla un giovane ex-repubblichino</title>
					</bibl>, con un'apertura che richiama direttamente 

					<bibl>il testo per l«Unità»</bibl> (<quote source="#VN">«Il <date when="1948-11-25">25 novembre</date> 
					fu il primo giorno freddo per <placeName ref="#NA">Napoli</placeName>»</quote>). 
					Il dattiloscritto custodito in casa Calvino non mostra varianti significative.
				</p>
			</div>

			<div type="bibliogr">
				<listBibl>
					<head>Bibliografia degli scritti di Italo Calvino</head>
				
					<biblStruct>

						<analytic>
							<title>Freddo a Napoli</title>
						</analytic>

						<monogr>
							<title>«l'Unità»</title>
							
							<imprint>
								<pubPlace resp="#PG">Torino</pubPlace>
								<date when="1949-01-08">8 gennaio 1949</date>
							</imprint>

							<biblScope unit="year">26</biblScope>
							<biblScope unit="issue">7</biblScope>
							<biblScope unit="page">p. 3</biblScope>
						</monogr>

						<monogr>
							<title>
								<choice>
									<abbr>RR</abbr>
									<expan resp="#PG">Romanzi e Racconti</expan>
								</choice>
							</title>
						<imprint>
							<date>1994</date>
						</imprint>	
							<biblScope unit="volume">III</biblScope>
							<biblScope unit="page">pp. 867-871</biblScope>
						</monogr>
					</biblStruct>
				</listBibl>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>